
\setauthor{И. Буренев}

\par Рассмотрим число маха за прямым скачком уплотнения.
$$	
	\text{Пусть } \sigma =\pi/2\Rightarrow J=\frac{p_2}{p_1}=(1+\ecal)M_1^2-\ecal
	\Rightarrow
	M_1^2=\frac{J+\ecal}{1+\ecal}
$$
\par Теперь воспользуемся соотношением для числа Маха после скачка уплотнения (15.34):
$$
	M_2^2=\frac{\frac{J+\ecal}{1+\ecal}(J+\ecal)-(1-\ecal)(J^2-1)}{J(J\ecal+1)}
	=\frac{(J^2+2J\ecal+\ecal^2)-(J^2-1-\ecal^2 J^2 + \ecal^2)}{(1+\ecal)J(J\ecal +1)}
	=\frac{J\ecal +1 }{J(1+\ecal)}
$$
\par Получили простое соотношение:
\begin{equation}
	M_2^2 = \frac{J\ecal +1 }{J(1+\ecal)}
\end{equation}
\par Подставим сюда выражение для $J$ (15.23)
$$
	M_2^2	=\frac{\ecal ((1+\ecal)M_1^2-\ecal)+1}{(1+\ecal)((1+\ecal)M_1^2-\ecal)}
			=\frac{\ecal M_1^2+1-\ecal}{(1+\ecal)M_1^2-\ecal}
$$
\begin{equation}
	M_2^2=\frac{\ecal M_1^2+1-\ecal}{(1+\ecal)M_1^2-\ecal}
\end{equation}
\par В пределе больших скоростей (то есть при $M_1 \longrightarrow \infty$):
$$
	M_2 \longrightarrow \sqrt{\frac{\ecal}{1+\ecal}}
	\stackrel{\gamma=1{,}4}{=}\sqrt{\frac{1}{7}}\approx0{,}38
$$

\clearpage


\subsubsection*{Связь углов на косом скачке уплотнения.}

\begin{wrapfigure}[12]{l}{5cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
		\pgfmathsetmacro{\s}{50};
		\pgfmathsetmacro{\b}{25};
		\pgfmathsetmacro{\v}{1.4};
		\pgfmathsetmacro{\l}{(\v*cos(\s))/cos(\s-\b)};
		\platform[.07cm]{(\s:2)}{(180+\s:1.5)};
		\draw[->,blue](0:1.5)arc(0:\s:1.5)node[midway,right]{$\sigma$};
		\draw[->,blue](0:.7)arc(0:\b:.7)node[midway,right]{$\beta$};
		\draw[dashed](0,0)--(1.7,0);
		
		\draw[ultra thick,->](0,0)--(\b:\l);
		\draw[thick,blue,->](0,0)--(\s:{\l*cos(\s-\b)})node[pos=.8,left]{$v_{2\tau}$};
			\draw[dashed](\s:{\l*cos(\s-\b)})--(\b:\l);
		
		\draw[ultra thick,->](-\v,0)--(0,0);
		\draw[thick,blue,<-](0,0)--(180+\s:{\v*cos(\s)})node[midway,left]{$v_{1\tau}$};
			\draw[dashed]	(180+\s:{\v*cos(\s)})--(-\v,0);
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
$$
	\left[\strut \rho v_N\right]=0\Rightarrow
	\frac{v_{2N}}{v_{1N}}=\frac{\rho_1}{\rho_2}=E<1 \text{ из Адиабаты Ренкеля-Гюгонио}
$$
$$
	\left[\strut v_\tau\right]=0\Rightarrow v_{1\tau}=v_{2\tau}
$$
\begin{eqnarray}
	\nonumber v_{1N}=v_1\sin\sigma 		& v_{2N}=v_2\sin(\sigma-\beta)\\
	\nonumber v_{1\tau}=v_1\cos\sigma 	& v_{2\tau}=v_2\cos(\sigma-\beta)
\end{eqnarray}
$$
	v_{1N}\frac{\cos\sigma}{\sin\sigma}=v_{2N}\frac{\cos(\sigma-\beta)}{\sin(\sigma-\beta)}
$$
$$
E=\frac{\rho_1}{\rho_2}=\frac{v_{2N}}{v_{1N}}=\frac{\tan(\sigma-\beta)}{\tan\sigma}
=\frac{\tan\sigma-\tan\beta}{(1+\tan\sigma\tan\beta)\tan\sigma}
$$
\par Отсюда получаем связь между углами:
\begin{equation}
	\tan\beta=\frac{(1-E)\tan\sigma}{1+E \tan^2\sigma }
\end{equation}
\par $E$ выражается через $\gamma$ и число Маха в набегающем потоке (15.27).
\par Можно построить график зависимости $\beta(\sigma)$ для воздуха для разных чисел Маха.
\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\e}{.4/2.4};
		\begin{axis}[
			axis x line=bottom,
			axis y line=left,
			xmin=0, xmax=95,
			ymin=0, ymax=59,
			xlabel={$\sigma$},
			ylabel={$\beta$},
			grid=both,
			legend pos=north west,
			width=.5*\textwidth,
			every axis x label/.style={at={(current axis.right of origin)},anchor=north east},
			every axis y label/.style={at={(current axis.north west)},anchor=north east},
			]
			\addplot[color=blue!0!red,thick,domain=asin(1/(2)):89.8, samples=50]
			{atan(  tan(x)*(1-\e - (1-\e)/(((2)*sin(x))^2) )
				/(1+(tan(x))^2*(\e + (1-\e)/(((2)*sin(x))^2)))
				)};
			\addlegendentry{$M=2$}
			\addplot[color=blue!33!red,thick,domain=asin(1/(3)):89.8, samples=50]
			{atan(  tan(x)*(1-\e - (1-\e)/(((3)*sin(x))^2) )
				/(1+(tan(x))^2*(\e + (1-\e)/(((3)*sin(x))^2)))
				)};
			\addlegendentry{$M=3$}
			\addplot[color=blue!66!red,thick,domain=asin(1/(5)):89.8, samples=50]
			{atan(  tan(x)*(1-\e - (1-\e)/(((5)*sin(x))^2) )
				/(1+(tan(x))^2*(\e + (1-\e)/(((5)*sin(x))^2)))
				)};
			\addlegendentry{$M=5$}
			\addplot[color=blue!100!red,ultra thick,dotted,domain=asin(1/(1000)):89.8, samples=50]
			{atan(  tan(x)*(1-\e - (1-\e)/(((1000)*sin(x))^2) )
				/(1+(tan(x))^2*(\e + (1-\e)/(((1000)*sin(x))^2)))
				)};
			\addlegendentry{$M\rightarrow\infty$}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
\end{center}


\clearpage
\section{Некоторые примеры и задачи.}
\subsection*{Определить тип скачка.}
\begin{wrapfigure}[5]{l}{3cm}
	\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\b}{30};
		\pgfmathsetmacro{\l}{1.5};
		\pgfmathsetmacro{\sf}{50};
		\pgfmathsetmacro{\ss}{78};
		\draw[pattern=north west lines](\b:\l)--(0:0)--(0:1);
		\draw[pattern=north east lines](-\b:\l)--(0:0)--(0:1);
		\fill[color=white]($(\b:\l)+(.2,0)$)--(.2,0)--($(-\b:\l)+(.2,0)$);
		
		\draw[->,blue](1.2,0)arc(0:\b:1.2)node[midway,right]{$\beta_k$};
		\draw[->,blue](1.2,0)arc(0:-\b:1.2)node[midway,right]{$\beta_k$};
		\draw[dashed](0,0)--(1.2,0);
		\foreach\x in{-3,...,3}
		\draw[<-](-.4,{1.5*sin(\b)/3*\x})--++(-.8,0);
		\draw[thick,red](\sf:1.1)--(0,0)--(-\sf:1.1);
		\draw[thick,red](\ss:1.1)--(0,0)--(-\ss:1.1);
		
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Какая будет ударная волна? Присоединенная или отошедшая? Для того, чтобы это понять надо посмотреть на график $\sigma(\beta)$. Если поток может сразу развернуться на угол $\beta_k$,  то поток будет присоединенный, иначе отошедший. Вообще может быть два решения $\sigma$ для того потока, но только  положение ударной волны, соответствующее меньшему из углов, устойчиво, поэтому в экспериментах наблюдается только оно.


\subsection*{Трубка Пито в сверхзвуковом потоке.}
\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=.7]
		\draw[rounded corners,pattern= north west lines]
			(1.5,-1)--++(0,1)--++(-1.5,0)--(0,.3)--(1.8,.3)--++(0,-1.3);
		\draw[rounded corners,pattern= north west lines] 	(1.2,-1)--++(0,.7)--(0,-.3)--(0,-.6)--(.9,-.6)--(.9,-1);
		\draw(1.5,-1.4)node[]{$P_\text{Пито}$};
		\draw[ultra thick,red]
						(-.4,-.15)node[left,black]{$M_1$}arc(180:170:7)
						(-.4,-.15)arc(180:190:7);
		\foreach\x in{-3,...,3} \draw[<-](-1.5,{7*sin(10)/3*\x-.15})--++(-.8,0);
		\draw(-2.3,-.15)node[left]{$P_{01}$};
						
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Зная $P_\text{Пито}=P_{02}$ и $P_{01}$ определить число Маха для налетающего потока.
$$
\frac{P_{02}}{P_{01}}=I=\left(J \ecal^\gamma\right)^{-\frac{1}{\gamma-1}}
	=	\left(\strut(1+\ecal)M_1^2-\ecal\right)^{-\frac{1}{\gamma-1}}
		\left(\ecal+\frac{1-\ecal}{M_1^2}\right)^{-\frac{\gamma}{\gamma-1}}
	=f_1(\gamma,M_1)
$$
\par Построим график для воздуха:\\

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\pgfmathsetmacro{\e}{.4/2.4};
		\begin{axis}[
		axis x line=bottom,
		axis y line=left,
		xmin=1, xmax=4.4,
		ymin=0, ymax=1.19,
		restrict y to domain=0:1.5,
		xlabel={$M_1$},
		ylabel={$\frac{P_{02}}{P_{01}}$},
		grid=both,
		legend pos=north west,
		every axis x label/.style={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
		every axis y label/.style={at={(current axis.north west)},anchor=north east},
		]
		
		\addplot[color=blue!0!red,thick,domain=1:4, samples=50]
		{((1+\e)*x^2-\e)^(-1/.4)*(\e+(1-\e)/x^2)^(-1.4/.4)};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

\subsection*{Трубка Пито-Прандтля в сверхзвуковом потоке.}
\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=.7]
	\draw[rounded corners,pattern= north west lines]
	(1.5,-1)--++(0,1)--++(-1.5,0)--(0,.3)--(1.8,.3)--++(0,-.4)--++(.4,0)--(2.2,-1);
	\draw[rounded corners,pattern= north west lines]
	(2.5,-1)--(2.5,.3)--++(.4,0)--(2.9,-1);
	\draw(2.2,0)node[above]{$P_\infty$};
	\draw[rounded corners,pattern= north west lines] 	(1.2,-1)--++(0,.7)--(0,-.3)--(0,-.6)--(.9,-.6)--(.9,-1);
	\draw(1.5,-1.4)node[]{$P_\text{Пито}$};
	\draw[ultra thick,red]
	(-.4,-.15)node[left,black]{$M_1$}arc(180:170:7)
	(-.4,-.15)arc(180:190:7);
	\foreach\x in{-3,...,3} \draw[<-](-1.5,{7*sin(10)/3*\x-.15})--++(-.8,0);
	\draw(-2.3,-.15)node[left]{$P_{01}$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
$$
\frac{P_{02}}{P_\infty}=\frac{P_{02}}{P_{01}}\frac{P_{01}}{P_\infty}
	=f_1(M_1,\gamma)\frac{1}{\left(\frac{P_\infty}{P_{01}}\right)}
	=f_1(M_1,\gamma)\left(1+\frac{\gamma-1}{2}M_\infty\right)^{\frac{\gamma}{\gamma-1}}=f_2(M_\infty,\gamma)
$$
\vspace{.5cm}
\subsection*{Истечение газа из сосуда с малым отверстием.}
\begin{wrapfigure}[1]{l}{4cm}
	\begin{tikzpicture}
		\draw	(0,1)to[out=0,in=180](1,.2)
				(0,-1)to[out=0,in=180](1,-.2)
				(0,1)to[in=90,out=180](-1,0)
				(0,-1)to[in=-90,out=180](-1,0);
		\draw[<->](1,-.2)--(1,.2)node[above]{$F_a$};
		\foreach\x in{-1,...,1}
			\draw[->](1.1,.15*\x)--++(.5,0);
		\draw(1.7,0)node[right]{$v_a$};
		\draw(-.2,.7)node[]{$p_0$};
		\draw(-.2,.2)node[]{$v=0$};
		\draw(-.2,-.2)node[]{$\rho_0$};
		\draw(-.2,-.7)node[]{$T_0$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par Посчитаем расход газа в зависимости от перепада давлений.

\[
	\left\{
		\begin{aligned}
			&Q_a=v_a\rho_aF_a\\
			&\frac{v_a^2}{2}+\frac{\gamma}{\gamma-1}\frac{p_a}{\rho_a}
			= \frac{\gamma}{\gamma-1}\frac{p_0}{\rho_0}\\
			&\frac{p_a}{\rho_a^\gamma}=\frac{p_0}{\rho_0^\gamma}
		\end{aligned}
		\right.			
\]
\[
	v_a	=\sqrt{2\frac{\gamma}{\gamma-1}
		 \left(\frac{p_0}{\rho_0}-\frac{p_a}{\rho_a}\right)}
		=\sqrt{2\frac{\gamma}{\gamma-1}
		 \frac{p_0}{\rho_0}
		 \left(1-\frac{p_a}{p_0}\frac{\rho_0}{\rho_a}\right)}		
		=\sqrt{2\frac{\gamma}{\gamma-1}
		 \frac{p_0}{\rho_0}\left(1-
		 \left(\frac{p_0}{p_a}\right)^{\frac{\gamma-1}{\gamma}}\right)}
\]
\[
	Q=\rho_0\left(\frac{p_a}{p_0}\right)^\frac{1}{\gamma}			
	  \sqrt{2\frac{\gamma}{\gamma-1}
  	  \frac{p_0}{\rho_0}\left(1-
	  \left(\frac{p_0}{p_a}\right)^{\frac{\gamma-1}{\gamma}}\right)}
	  F_a
	 =\sqrt{2\frac{\gamma}{\gamma-1}p_0\rho_0}\, F_a
	  \left(\frac{p_a}{p_0}\right)^{\frac{1}{\gamma}}
	  \sqrt{1-\left(\frac{p_0}{p_a}\right)^{\frac{\gamma-1}{\gamma}}}
\]

\par Построим график зависимости $Q(x)$, где $x=p_a/p_0$

\[
	\pdx{Q}=\sqrt{2\frac{\gamma}{\gamma-1}\frac{1}{RT_0}}p_0F_a
		\frac{
			\frac{2}{\gamma} x^{\frac{2}{\gamma}-1}
			-\frac{\gamma+1}{\gamma}x^{\frac{\gamma+1}{\gamma}-1}
		}
		{
			2\sqrt{x^\frac{2}{\gamma}-x^\frac{\gamma+1}{\gamma}}
		}=0
\]

\par Отсюда:
\[
	x_{max}=\left(\frac{2}{\gamma+1}\right)^\frac{\gamma}{\gamma-1}
\]
\par Теперь вспомним формулу для отношения давлений:
\[
	\frac{P_*}{P}=\left(1+\frac{\gamma-1}{2}M\right)^{-\frac{\gamma}{\gamma-1}}
	=\left(\frac{2}{\gamma+1}\right)^{\frac{\gamma}{\gamma-1}}
\]
\par Это значит, что максимум достигается прои числе Маха равном 1. График должен выглядеть вот так:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=8]
	\pgfmathsetmacro{\g}{1.6};
	\pgfmathsetmacro{\l}{1};
	\pgfmathsetmacro{\Q}{1};
	\pgfmathsetmacro{\xm}{(2/(\g+1))^(\g/(\g-1))}
	\pgfmathsetmacro{\H}{
		\Q*(\xm)^(1/\g) * sqrt( 1 - (\xm)^(1-1/\g) )
		}
	\draw[thick, ->](0,0)--++(1.2*\l,0)node[below]{$x=p_a/p_0$};
	\draw[thick, ->](0,0)--++(0,1.5*\H)node[below left]{$Q$};
	\draw[scale=1,domain=0:1,samples=100,variable=\x,thick,red] plot
		({\x},{\Q*(\x)^(1/\g) * sqrt( 1 - (\x)^(1-1/\g) )});
	\draw[thick,red](0,\H)node[left,black]{$Q_{max}$}--(\xm,\H);
	\draw[dashed](\xm,0)node[below]{$x_{max}$}--(\xm,\H);
	\draw[ultra thick](1,0)node[below=.15]{$1$}(1,-.02)--++(0,0.04);
	\draw[ultra thick](0,0)node[below=.15]{$0$}(0,-.02)--++(0,0.04);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\par Подставим $v=v_{max}$
\[
	v_{max}=
		\sqrt{2\frac{\gamma}{\gamma-1}a_0^2\left(1+\frac{2}{\gamma+1}\right)}
		=\sqrt{\frac{2}{\gamma+1}}a_0=a_*
\]
\par Получили выражение для максимального потока.
\[
Q_{max}=\rho_0\left(\frac{p_a}{p_0}\right)^\frac{1}{\gamma}\sqrt{\frac{2}{\gamma+1}a_0F_a}
\]

\clearpage
\subsection*{Сила тяги.}
\begin{wrapfigure}{l}{5cm}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{1};
	\pgfmathsetmacro{\a}{35};
	\pgfmathsetmacro{\b}{20};
	\pgfmathsetmacro{\R}{.3*\r+sin(\b)*2*\r}
	\draw(180:\r)arc(180:\a:\r)to[out=-90+\a,in=180](1.3*\r,.3*\r)
		to[out=0,in=-180+\b]++(\b:2*\r);
	\draw(180:\r)arc(-180:-\a:\r)to[out=90-\a,in=180](1.3*\r,-.3*\r)
		to[out=0,in=180-\b]++(-\b:2*\r);
	\draw[->,thin](2*\a:\r)--++(2*\a:.3*\r)node[left]{$\pmb{n}$};
	\draw[->,thin](-2*\a:\r)--++(-2*\a:.3*\r)node[left]{$\pmb{n}$};
	\draw[dotted](1.3*\r,.3*\r)arc(90:480:.12*\r cm and .3*\r cm);
	\draw[fill=gray!10!white]({1.3*\r+cos(\b)*2*\r},{.3*\r+sin(\b)*2*\r})
		arc(90:480:.3*\r cm and \R cm );\draw({1.3*\r+cos(\b)*2*\r},0)node[]{$S_a$};
	\draw[->]({1.3*\r+cos(\b)*2*\r},.5*\R)--++(.3*\r,0)node[right]{$\pmb{n}$};
	\draw(1.3*\r,.3*\r)node[above]{$S_w$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par Запишем закон сохранения импульса:
\[
	\pdt{}\iiint\limits_\tau\rho\pmb{v}d\tau=
		\cancelto{0}{\iiint\limits_\tau\rho\pmb{F}d\tau}
		+\iint\limits_S\pmb{\pi}_n\,dS
\]
\par С другой стороны левую часть можно раскрыть по формуле из введения (**):
\[
\pdt{}\iiint\limits_\tau\rho\pmb{v}\,d\tau=
	\iint\limits_S\rho\pmb{v}v_n\,dS
	+\cancelto{0}{\iiint\limits_\tau\pdx[t]{\rho\pmb{v}}\,d\tau}
\]
\par Отсюда, подставляя выражение для $\pmb{\pi}_n$ получим
\[
\iint\limits_S\pmb{v}v_n dS=\iint\limits_S(-p\pmb{n}+\tau_n)dS
\]
\par Здесь $\tau_n$~--- вязкие напряжения.
\par Разобьем сопло на два участка: $S_w$~--- поверхность сопла, $S_a$~--- поверхность, через которую выходит воздух. Затем разобьем интеграл на сумму по двум этим площадкам.
\[
\cancelto{0}{\iint\limits_{S_w}\pmb{v}v_n\,dS}+\iint\limits_{S_a}\pmb{v}v_n\,dS
=
\underbrace{
	-\iint\limits_{S_w}p\pmb{n}\,dS+\iint\limits_{S_w}\pmb{\tau}_n\,dS
	}_{-\pmb{P}}
-\iint\limits_{S_a}p\pmb{n}\,dS
+\cancelto{0}{\iint\limits_{S_a}\pmb{\tau}_n\,dS}
\]
\par Здесь ввели <<Силу тяги>>:
\[
\pmb{P}=\iint\limits_{S_w}p\pmb{n}\, dS - \iint\limits_{S_w}\pmb{\tau}_n\, dS
=
-\iint\limits_{S_a}p\pmb{n}\,dS-\iint\limits_{S_a}\pmb{v}v_n\,dS
\]
\par Для профилированного сопла в пустоте это выражение принимает вид:
\[
\pmb{P}=-Q\pmb{v}_a-p_aS_a\pmb{n}
\]
\par В среде изменяется только часть с давлением:
\[
\pmb{P}=-Q\pmb{v}_a-(p_a-p_\text{н})S_a\pmb{n}
\]
\subsection*{Продувка в трубе.}
\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
	\begin{tikzpicture}
	\draw	(0,1)to[out=0,in=180](1,.2)
	(0,-1)to[out=0,in=180](1,-.2)
	(0,1)to[in=90,out=180](-1,0)
	(0,-1)to[in=-90,out=180](-1,0);
	\draw[dotted](1,-.2)--(1,.2);
	\foreach\x in{-1,...,1}
	\draw[->](1.1,.15*\x)--++(.5,0);
	\draw(1.7,0)node[right]{$v_a$};
	\draw(-.2,.3)node[]{$v=0$};
	\draw(-.2,-.3)node[]{$T_0$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par Рассмотрим продувку самолета в трубе и посчитаем скорость на выходе.
\[
\frac{v_a^2}{2}+c_pT_a=c_pT_0
\]
\par Естественное ограничение~--- конденсация азота. $T_\text{кон}\approx78~K$. Значит максимальная скорость:
\[
v_a^*=\sqrt{2c_p(T_0-T_a)}\approx650~\text{м/с}
\]
\par За $T_0$ взяли $300~K$
